\newpage

\section{Программная реализация}

В данном разделе представлено описание выбранных инструментов разработки для решения поставленной задачи. 
Описана программная реализация модуля интерпретации предметно-ориентированного языка.
Рассмотрены детали реализации его основных структурных частей.
Также выполнено тестирование основных функций программы.

\subsection{Выбор инструментов разработки}

В качестве языка программирования для разработки был выбран Go.

Go (Golang) -- это компилируемый многопоточный язык программирования с открытым исходным кодом, разработанный компанией Google \refref{ref:golang}.

Выбор данного языка обусловлен совместимостью между разрабатываемым модулем и основной системой,
так как для реализации серверной части конструктора Telegram ботов так же был выбран язык Go.
Использование одного языка для всей системы гарантирует,
что модули будут легко интегрироваться друг с другом без необходимости создания сложных интерфейсов или адаптеров.

Язык Go имеет и другие положительные характеристики:
\begin{itemize}
    \item высокая производительность -- Go компилируется в машинный код, что обеспечивает его высокую скорость исполнения;
    \item безопасность типов -- строгая статическая типизация предотвращает множество ошибок на этапе компиляции;
    \item встроенная поддержка параллелизма -- в Go реализованы горутины и каналы -- встроенные механизмы для эффективной работы с параллельными задачами;
    \item расширяемость -- язык имеет встроенную систему управления модулями и широкую экосистему общедоступных библиотек.
\end{itemize}

Выбор языка программирования Go для реализации модуля интерпретации предметно-ориентированного языка конструктора Telegram ботов обоснован тем,
что он позволяет поддерживать единообразие кода, использовать его технические преимущества и соответствовать основным требованиям проекта.

\input{pages/content/implementation/lexer.tex}
\input{pages/content/implementation/parser.tex}
\input{pages/content/implementation/semantic_analyzer.tex}
\input{pages/content/implementation/evaluator.tex}
\input{pages/content/implementation/testing.tex}

\section*{Вывод}

В данном разделе на основании разработанных архитектурно-структурных решениях и алгоритмах функционирования выполнена программная реализация модуля интерпретации предметно-ориентированного языка.
С помощью выбранных инструментов разработки выполнена программная реализация лексического анализатора, синтаксического анализатора, семантического анализатора и исполнителя.

Также на базе встроенной в среду выполнения Go утилиты <<go test>> были реализованы юнит-тесты, охватывающие большинство функций модуля интерпретации.