\subsection{Расширенное техническое задание}

В данном разделе представлено техническое задание на разработку предметно-ориентированного языка для конструктора Telegram ботов.

\subsubsection{Основание для разработки}

Программа разрабатывается на основе учебного плана кафедры
<<Электронные вычислительные машины>> по направлению 09.03.01.



\subsubsection{Цель и задача разработки}

Целью разработки является создание языка для расширения
функциональных возможностей визуального конструктора.

Задача разработки -- проектирование и разработки программного продукта по расширению функциональных возможностей визуального конструктора
на базе предметно-ориентированного языка. 



\subsubsection{Краткая характеристика области применения}

Программный продукт предоставляет пользователям возможность более гибкого создания приложений в среде визуального построения Telegram ботов.



\subsubsection{Назначение разработки}

Функциональным назначением является интерпретация кода предметно-ориентированного языка, написанного пользователем визуального конструктора.

Программа-интерпретатор является модулем визуального конструктора и эксплуатируется как его составная часть.
Особые требования к конечному пользователю не предъявляются.



\subsubsection{Требования к программному продукту}

Конструктор ботов делится на клиентскую и серверную части.
Серверная часть реализует основной функционал конструктора и логику его работы,
а так же предоставляет API интерфейс для клиентской части.
Клиентская часть предоставляет собой тонкий клиент в виде пользовательский веб-интерфейса.

Предметно-оринетированный язык должен быть выполнен в виде подключаемого модуля к серверной части платформы.
Модуль должен иметь программный интерфейс для запуска интерпретации кода предметно-оринетированного языка и возврата результата.
Помимо передачи кода на интерпретацию необходимо предусмотреть возможность передачи значений внешних переменных, используемых в передаваемом коде.

На клиентской части платформы должен быть реализован визуальный компонент,
позволяющий пользователю конструктора писать и редактировать код на предметно-оринтированном языке
и указывать внешние переменные, необходимые для успешного запуска кода.

Предметно-оринетированный язык конструктора должен обладать обозначенными ниже характеристиками.

Ключевые конструкции языка: переменные, ветвления, функции.

Поддерживаемые простые типы данных: строки, числа, булевы значения, <<Null>>.

Поддерживаемые составные типы данных: массив, хэш-карта.

Набор возможных операций языка:
\begin{itemize}
	\item арифметические операции: сложение, вычитание, умножение, деление, операция нахождение остатка от деления;
	\item логические операции: конъюнкция, дизъюнкция, отрицание;
	\item операции сравнения: равно, не равно, больше, меньше, больше или равно, меньше или равно;
	\item управляющие операции;
	\item вызов функций.
\end{itemize}

Интерпретатор предметно-ориентированного языка должен поддерживать все вышеперечисленные конструкции.

В задачи интерпретатора входит выполнение следующих этапов:
\begin{itemize}
	\item лексический анализ;
	\item синтаксический анализ;
	\item семантический анализ;
	\item исполнение операций;
\end{itemize}

Исходными данными является код программы на предметно-ориентированном языке.

Выходными данными является значение, полученное в результате успешного исполнения кода.

В случае возникновения ошибки на каком-либо из этапов интерпретации программа должна возвращать человекочитаемую ошибку.



\subsubsection{Требования к надежности}

Программа должна функционировать в соответствии с заданными требованиями при отсутствии сбоев технических средств.



\section*{Вывод}

В данном разделе был проведен анализ предметной области, в результате чего было определено,
что визуальные конструкторы значительно упрощают процесс создания и запуска Telegram ботов,
однако, они имеет функциональные ограничения, которые препятствуют разработке продукта со сложной логикой работы.
Предметно-ориентированный язык позволяет расширить возможности визуального конструктора и создавать уникальных ботов,
в соответствии с пользовательскими потребностями.

Также было рассмотрено расширенное техническое задание,
в котором были определены цели и задачи разработки и основные требования к разрабатываемому программному продукту.

Основываясь на этом можно приступить к разработке предметно-ориентированного языка для визуального конструктора Telegram ботов,
так как рассмотренная проблема является актуальной.